【勇闖首都】首都廣場潮場變死場 蝕讓率百分百

首都廣場開業三年來，空置率仍達八成，故二手成交大幅蝕讓。(蘋果日報)

首都廣場正門對開的金馬倫道人流不俗，與商場形成極大對比。(蘋果日報)

尖沙嘴首都廣場前身為潮流商場DNA商場，屬近年規模最大的劏場，商場3層共有約705個舖位，於2013年初開售，2014年開業。商場開張三年以來，出租率長期維持極低水平，七、八成吉舖兼無人流。去年起，開始有業主心死掟貨，11宗成交無一宗賺錢。

當年首都廣場開售時，因為買家可享兩年5厘租金回報，故商場開業初期，各商舖仍未積極招攬租戶。但租金回報逐一完結後，業主要收回舖位自行放租，但舖位面積太過細少，加上商場人流稀少，自然無法吸引商戶。

近年商場已多次出現大幅蝕讓個案。據土地註冊處資料顯示，首都廣場由2016年5月錄得首宗成交計起，累積有11宗二手買賣，成交價50萬至150萬元，全部蝕讓。

勁蝕逾9成 劏舖70萬元售出

其中1樓F148號舖，建築面積160方呎，實用面積80方呎，今年以70萬元售出，實用呎價8,750元。舖位於2013年底以827.2萬元一手賣出，較4年前一手作價，大幅貶值757.2萬元，勁蝕91.5%，成為商場蝕幅最大的舖位。而蝕得最少的舖位，原業主亦要損手195.6萬元。

而今次Crystal House租用商場共28個舖位，首兩年月租3.8萬元，平均每個舖位每月租金收入約1,357元，料只夠繳交管理費。

記者：程俊華
攝影：陳家文、馮峰、卓振輝、張展陶

【勇闖首都】零食店無懼尖嘴死場 租28間舖做救世主

被譽為近年經典劏場的尖沙嘴首都廣場，正式開業至今已有三年多時間，但整個商場仍有七成舖位空置。近期，有一間零售零食及飲品的小店Crystal House，「包起」首都廣場1樓28個舖位承租，成為商場最大租戶。店主張乙家（Kent）不諱言夠膽進駐死場，全因為租金夠平，「所以試吓」，未來更有意在各大死場開舖。

零食店用3.8萬租28間舖

Crystal House去年以售1元一包檸檬茶而廣為人知，本來有2間分店，在6月底起租用首都廣場1樓鄰近正門扶手電梯旁的28個舖位，連走廊共有近3,000方呎面積，但這個面積甚大的舖位，月租只需3.8萬元，呎租只約13元，可以說是平過工廈。而且一簽便簽了5年長租約，對自己在此商場開舖信心十足。

Kent指出，到首都廣場開舖是受到商場的業主協會邀請，「舊年年尾已經開始接觸，傾足半年先成事」。最後有28個舖位業主參與租出舖位予Crystal House，各劏舖的間隔牆都由業主協會負責打通，Kent只需花費10萬元作簡單裝修及添置貨架便可開業。「呢度真係影都冇隻，平租可以試，如果太貴租做埋只夠交租，人工都冇埋，咁點做呢﹖」

由於該28個舖位並非全部相連，中間有個別舖位業主拒絕參與出租，故此Crystal House只用一半舖位經營零售店，其他都只是用來擺貨。「租商場比租工廈好，因為工廈除咗交租仲要交埋管理費，呢度（首都廣場）淨係交租，雜費業主自己畀翻」。而本來新店有拍檔夾份，但知道選址在首都廣場後就褪軚。

開業首月收入逾30萬元

Kent為新店斥近80萬元入貨。他坦言舖位面積夠大，可以放多些貨品，如果最後賣不去，都可分去觀塘及長沙灣兩間分店，分散風險。而舖內只聘兩名員工，其他時間由Kent兩夫婦及家人幫手看舖，控制營運成本。

據記者觀察，Crystal House開業後，並未算大幅刺激到首都廣場的人流。分店由上午11時開始營業，開到晚上9時，周六更至10時，營業時間較長。Kent表明，一至五人流確不算多，周末則滿意，平日可做三位數字生意，星期六日營業額最少四位數，「絕對做到收支平衡，希望短期內有錢賺」。開業一個月，營業額逾30萬元。

暫時顧客都是以熟客為主，因在facebook已儲到一班支持者，特意來新店消費，單一消費額最高達500元。至於一般街客只會買飲品等，人均消費10至20元。由於首都廣場位於旅遊區，都有少量遊客。

循死場方向發展

Crystal House售賣的貨品較超市甚至各連鎖零食店都要便宜。Kent認為，「來貨價大家都咁上下，但大品牌舖租貴，賣貴啲都係補貼租金，其他舖頭同一件貨賣貴兩蚊，嗰兩蚊就係業主賺咗」。他不介意在「死場」開舖，因為只有控制到租金成本，才可以控制到毛利。「唔係要賺得多，一個月扣晒本，賺到1萬幾千已經OK」。

Kent又透露，在首都廣場開舖後，已收到其他劏場的邀請。「如果我哋開咗，可以帶旺到個商場，都考慮喺其他死場度開多幾間」。他直言，不怕做死場，「自己開咁多間舖都喺死場，做得好自然有人關注，最重要係租金夠平」。

記者：程俊華、吳美茸
攝影：陳家文、馮峰、卓振輝、張展陶
剪接：陳家文

Kent和Crystal兩名八十後夫妻開的小店，近期勇闖死場首都廣場開分店。(蘋果日報)

店內售賣各類零食及飲品，售價較超市低。(蘋果日報)

Crystal House開業後，算為首都廣場引來人流。(蘋果日報)

Crystal House租用1樓近電梯入口附近28間舖，月租僅3.8萬元。(蘋果日報)

以前dna 都無咁差

【勇闖首都】Crystal House用6萬創業 月營業額突破百萬

Crystal House在2012年開業，兩夫婦用近6萬元本錢創業。（相片由受訪者提供)(蘋果日報)

長沙灣首間分店去年中才開幕，一年內已連環開三間分店。（相片由受訪者提供)(蘋果日報)

去年曾以1元一包檸檬茶呃like，最終吸引到4萬個like。(資料圖片)

小店Crystal House由兩名八十後夫婦Kent和Crystal在5年前創立，由一間只有100呎的格仔舖做起，以近6萬元本錢創業，並以太太名字為店名，至現時有3間零售店。

Kent表示，自己踏入社會工作開始，大大小小做過30份工，飲食、地盤、服務業都有涉獵，更試過「炒散」。不過曾有一年做推銷飲品的營業員，知道入貨門路，所以在2012年底與Crystal夾份開舖。

當年在深水埗西九龍中心內的蘋果商場租了一個100呎舖位，「月租5,000蚊，要三個月按金，之後再用4萬蚊入貨，成本就係咁多」，即合共不足6萬元創業。創業初期開格仔舖賣精品為主，飲品及零食為副。不過之後格仔舖競爭大，而自己可以用低價位入貨，所以改賣零食等貨品，逐漸減少賣精品。

憑一蚊包檸檬茶 呃like 4萬

在深水埗做足4年後，去年中在長沙灣工業區開第一間分店，為爭取注意，推出1元一包檸檬茶優惠而引起關注。「當日有呢個優惠之後，我哋Facebook由最初1,000個Like，幾日之內去到4萬！因此儲到班客」，Kent憶述。此舉明顯「呃Like」成功，令Crystal House過去一年在觀塘和尖沙嘴開多兩間分店。

對於賣1元一包檸檬茶的定價策略，Kent直言是毋須蝕本的，「如果賣到一箱係會有錢賺，不過連鎖店有租金有人工，好難咁做」。

現時三間Crystal House每月合共營業額逾100萬元，Kent直言，自己做生意的毛利率很低，每月利潤只有萬餘元。

記者：程俊華、吳美茸

今日先行過
因為劏太細 根本勁難用
個門口又做到勁娘勁老套
同老深d 死場差唔多

尖沙咀版深之都？
其實呢啲場係咪唔比做餐廳

【動臥底實測死場】檸檬茶$1.6一包 五招搶客得唔得

【錢銀實驗室】

俗語說「一舖養三代」，但著名劏場尖沙嘴首都廣場，三年多過去仍是毫無起色。最近有一對夫婦以月租3.8萬元，一口氣租入28個舖位開設Crystal House零食店。記者周末前往現場實測，人流較平日旺場。

現場所見，上月底某周六的中午至傍晚共5小時，有逾三百人次到訪Crystal House。最高峯時，場內有逾三、四十人正在選購零食，目測平均每小時生意額逾500元。

場內零食價格普遍較市價為低，其中24粒裝金莎朱古力，定價39元，貴價超市fusion甚至惠康定價都是98.5元，Crystal House便宜高達六成；而優品360°則售49元一盒，都較其貴10元。

一盒金莎$39 大陸客質疑賣假貨

採訪當日，有內地遊客大叫「賣39塊，這是假貨嗎？一定是假貨！」老闆娘Crystal連忙解釋是真貨，由於金莎朱古力屬於快到期貨品，早於新年入貨的貨尾，當時來貨價已經是40元，還有兩個多月的有效食用期，故蝕本都要走。

另外六包裝檸檬茶定價10元，平均一包約1.67元，相比超市fusion定價15.9元，低近四成；惠康亦較其貴1.5元。雖然零食店進場，帶旺了多年來的死場，惟走入商場的市民，都只是在Crystal House舖位附近徘徊，場內其他樓層及店舖，仍是水盡鵝飛。現場所見，仍有逾七成是吉舖。

當日有不少首次光顧的消費者，有原住在港島的市民，一次過買入4條魚肉蟹柳，她指平時有吃，價錢比外面便宜，故一口氣買入4條。另外由元朗市民表示自己剛巧路過，覺得價錢很抵，更不忘反問老闆會否繼續維持，最終花18元買了零食及飲品。

記者：吳美茸
攝影：陳家文、馮峰、卓振輝、張展陶
剪接：陳家文

Crystal House賣一盒24粒裝金莎只需39元，平過超市六成，因而被質疑賣假貨。(蘋果日報)

記者現場實測，高峯期有逾30人光顧，每小時生意額逾500元。(蘋果日報)

個別飲品售價較市價低。(蘋果日報)

現場所見，六包裝檸檬茶定價10元，平均一包約1.67元。(蘋果日報)

來自港島的女顧客認為Crystal House貨品價錢很平。(蘋果日報)

從元朗出到尖沙嘴的女顧客不斷問老闆可否繼續維持低價售賣貨品。(蘋果日報)

乜鳩都話小店，低質零食店廣告

依家除咗食品店餐廳有錢賺，零售都謝曬。我見最多人排隊既鋪得返順豐

咁樣報咗出嚟 實會加租啦
如果佢哋唔撚做 個場又變返死城 無限loop

簽咗五年約喎？話加就加？

買黎做炮房應該有得諗

都幾平

Kent表明，一至五人流確不算多，周末則滿意，平日可做三位數字生意，星期六日營業額最少四位數，「絕對做到收支平衡，希望短期內有錢賺」。

而家啲記者打文真係鳩到仆街 平日每小時變平日 謬之千里

貼第一篇都仲好, 貼第二篇係咩意思? 店主本人?

女顧客

留名等睇幾百個回覆都係得「打手」兩個字

以前未改名其實都算多人行 唔知點解無啦啦收番哂番身過就收左皮

唔知的數據真唔真？檸檬茶賣一蚊都有錢賺？一百萬營業額賺萬幾蚊，唔夠2%？

咁5年後呢？

有一半係打手文

我都

話唔定世界沒日呢

我都想問

包拗頸

嗰間乜嘢C字頭零食鋪嘅打手開post扮哂野

毒果又推d 創業者去死
你報左d 人以為有得做實出黎copy

其實點解會變左做死場？門口太7定係d鋪太細？佢下面人流唔少 係對住馬路口差d 如果開餐廳有冇得諗

偏唔偏都未必關事 根本十個劏場九個頹

果班弱智失敗係遲早既事啦
咁又有得瀨？

咁馬經係咪推班賭仔去死？

同荃灣地皇一樣，一層劏幾十格劏死個場

以前DNA 都會上去行下,
睇下衫褲鞋襪 精品咁, 拍拖HEA下時間 涼下冷氣
佢收返裝修完, 真係一次都無上過去
無論門面,招牌,商場名 我都諗唔到佢定位係吸引咩對象

係咪買鋪D"業主"

劏場咁既間隔,根本行都唔想行啦

幾先出全港死場集合post

大業主贏晒
劏場實際價值連買入價十分一都冇
大業主將個垃圾場比市價高過十倍賣出去

ok喎

阿信大公司賣平D都比同行抵制

點解佢地賣平野又冇事?

呢間野d業委好on9,
要管理公司宣傳個商場，
但唔比介紹商場入面d鋪，
話唔想幫d租客宣傳做生意，
好on9

咪繼續做死場囉

咁多年轉左4間管理公司，
而家富城接手都轉左4,5批人
個個都頂唔順班on9 辭職或者要求掉盤

好似荃灣果個咁
賣果時用2年4%固定回報定點哄人買
但要逼人用ON9管理公司 要佢地賤賣番出黎

呢D場做紅燈區一流

無得沖涼你去飽佢

可以改裝

細津路5蚊 if水 6蚊

佢賺乜野，津路就算大手入都要3個幾4蚊

一手鋪實用80尺賣800幾萬
btw未幫襯過crystal house，係咪真係咁平

打手只求打個和

搭單問下，旺角chi之堡死因係咩？

你買衫會去uniqlo ,h&m 定cheap之堡?

去cheap之堡，不如用淘寶

首都終於氹到2個傻仔租到咁多間鋪

講得好，一日做幾百蚊生意都寫得出

以前 dna 加埋隔離利時有互補效應, 諗起 fashion 就係利時, dna, 就好似諗起電腦就係高登黃金咁，個短視業主一個唔該就執咗佢，而家咪抵死

屌
佢個位咁唔就腳， 除左同女朋友間中去開房都唔會行果頭

買樓收租都有萬幾銀，80尺租出去都唔知收唔收到7千

食屎啦垃圾打手

五年後要加都正常啦下話?
加到癲哂覺得唔值咪搬
香港咁多死場

打手做到你咁失敗

條女濃妝男人樣 打手又蠢過閪

屌你老母臭閪
又開post

個打手真係打得好撚肉酸，
我諗應該就係個老細黎

咪係囉
認真 講偏佢個位唔算偏 而且人流都旺
個個都要係佢門口等過馬路
但首先個門面已經好唔開胃
個四粒紅色字真係...唔知以為返左90年代
然後d 鋪又間到鬼死咁細

因為家住藍田 附近就有個劏場(匯景)
我真係可以好肯定咁講 只有業主自己跟市場需要而間既劏鋪 先會發到笑
呢d 唔係跟市場需要間既劏鋪 十間有九間場會俾佢間死

抵死啦
根本係個發展商自己一手做成

賣左唔跌九成點收返d舖又合又劏